[ROCA_Dragon_Team_Parachuting_with_Smoke_at_Hukou_Camp_20111105a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ROCA_Dragon_Team_Parachuting_with_Smoke_at_Hukou_Camp_20111105a.jpg "fig:ROCA_Dragon_Team_Parachuting_with_Smoke_at_Hukou_Camp_20111105a.jpg")
[October_10_2011Taiwancelebrationpic4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:October_10_2011Taiwancelebrationpic4.jpg "fig:October_10_2011Taiwancelebrationpic4.jpg")
[ROCA_Dragon_Team_Crew_Group_Portrait_in_Chengkungling_20131012a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ROCA_Dragon_Team_Crew_Group_Portrait_in_Chengkungling_20131012a.jpg "fig:ROCA_Dragon_Team_Crew_Group_Portrait_in_Chengkungling_20131012a.jpg")

**中華民國陸軍神龍小組**為[中華民國陸軍航空特戰部隊中的任務編組](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")，隸屬中華民國[陸軍航空特戰指揮部](../Page/陸軍航空特戰指揮部.md "wikilink")。成員來自中華民國陸軍航空特戰指揮部空降訓練中心的傘訓教官組[傘訓教官](../Page/傘訓教官.md "wikilink")，平時負責教導每梯次新進傘訓學員的基本傘訓任務，戰時率領[傘兵進行敵後作戰任務](../Page/傘兵.md "wikilink")。該小組雖不是正式部隊編制，但因經常公開[跳傘表演](../Page/跳傘.md "wikilink")，其行動常受[台灣各方矚目](../Page/台灣.md "wikilink")。

## 歷史

中華民國第一次的軍事高空跳傘，是在民國三十五年的一月十六日，在[昆明巫家壩機場](../Page/昆明巫家壩國際機場.md "wikilink")，由當時的傘兵突擊總隊副司令[張緒滋將軍帶隊](../Page/張緒滋.md "wikilink")，執行首次三千英呎高空的定點著陸跳傘，而當日另有祝宗權少校(當時國軍第一人完成高空自拉傘訓練，後不幸於一次訓練中殉職)，表演六千英呎的[高空低開張傘HALO](../Page/高空軍事跳傘.md "wikilink")。

[中華民國政府遷至台灣以後](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，傘兵教官[張輯善向當時中華民國陸軍空降步兵教導團團長](../Page/張輯善.md "wikilink")[俞伯音](../Page/俞伯音.md "wikilink")[少將](../Page/少將.md "wikilink")（任期為1954年3月16日至1964年10月1日）建議，師法[美國陸軍第82空降師與](../Page/美國陸軍第82空降師.md "wikilink")[第101空降師](../Page/第101空降師.md "wikilink")，成立一個跳傘特技小組，平時負責教練任務或表演跳傘，戰時率領傘兵進行敵後作戰任務。

1962年11月23日，中華民國陸軍著手編成神龍小組，由俞伯音負責，主要執行者為[陳本道](../Page/陳本道.md "wikilink")、[董成德](../Page/董成德.md "wikilink")、[張鐵誠與張輯善等四位跳傘教官](../Page/張鐵誠.md "wikilink")(「道德誠善四大教官」)，後漸增其規模。由時任國防部部長[蔣經國在](../Page/蔣經國.md "wikilink")[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[西子灣檢閱神龍小組成員跳傘訓練](../Page/西子灣.md "wikilink")，引用中國[俗語](../Page/俗語.md "wikilink")「[神龍見首不見尾](../Page/神龍.md "wikilink")」，親自命名為「神龍小組」。成軍之初約30餘人，組長為張輯善少校，隔年晉升中校。

神龍小組成軍之後，被邀請到許多[國家表演](../Page/國家.md "wikilink")，與各國傘兵部隊經驗交流，張輯善也曾經協助[沙烏地阿拉伯](../Page/沙烏地阿拉伯.md "wikilink")、[泰國培訓傘兵部隊師資](../Page/泰國.md "wikilink")。1981年，神龍小組首次對外招聘女隊員。今日，神龍小組的正式表演者通常為包含一名[女性的八名陸軍軍](../Page/女性.md "wikilink")、士官。

2011年10月10日，為了慶祝[中華民國建國一百年](../Page/中華民國建國一百年.md "wikilink")，神龍小組遂行空降[中華民國總統府前廣場任務](../Page/中華民國總統府.md "wikilink")，由當時的航特部副指揮官[黃指恩將軍帶頭跳出機門](../Page/黃指恩.md "wikilink")。

## 事績

  - 1950年10月10日，中華民國慶祝建國卅九周年，張輯善上尉首度空降總統府前。
  - 1959年12月12日，鄭清廉中校與馮秀英女士與等十二位軍官儐相一同空降潮州空降場，完成國軍首次跳傘結婚紀錄，主婚人教導團團長俞伯音少將。(十二位跳傘軍官分別為：趙少良、張敬河、張寶六、高鵬、郭舒民、趙富奇、張輯善、楊鳳舞、劉明春、莊誠修、王俊、李文康。)
  - 1962年11月23日，跳傘特技小組在西子灣展示特技跳傘，時任國防部長蔣經國校閱後，引用中國俗語「神龍見首不見尾」，親自命名為「神龍小組」。成軍之初約30餘人，組長為張輯善少校，隔年晉升中校。
  - 1980年，為拓展外交、宣慰僑胞、宣揚國威而成立女神龍跳傘隊。
  - 2009年7月20日，陸軍空降訓練中心傘訓教官組士官長潘益龍參加世運定點跳傘，也是目前國軍現役跳傘次數保持人。
  - 2011年10月10日，中華民國慶祝建國百年，於國慶日當天由航特部副指揮官黃指恩將軍帶隊，首度公開空降於總統府府前廣場。
  - 2014年9月8日，陸軍空降訓練中心傘訓教官組上士助教[呂書羽](../Page/呂書羽.md "wikilink")，於3月至美國陸軍接受高空滲透跳傘訓練，在高度12500英呎的高空跳傘到達目標區，26次的高空跳傘均達標準，成為我國陸軍首位完成美軍高空滲透傘訓的女性。\[1\]

## 退伍名人

  - [張輯善](../Page/張輯善.md "wikilink")（上校退伍，神龍小組創辦人，人稱老龍頭，跳傘紀錄達3,800餘次，國軍紀錄保持人）
  - [趙富奇](../Page/趙富奇.md "wikilink")（中校退伍，傘訓教官組教官，曾與[黑蝙蝠中隊一同出勤](../Page/黑蝙蝠中隊.md "wikilink")）
  - [張凱樂](../Page/張凱樂.md "wikilink")（張輯善教官之女，[政工幹校政治系畢業](../Page/政工幹校.md "wikilink")，我國首位女神龍）
  - [陳敦隆](../Page/陳敦隆.md "wikilink")（前高空滲透突擊排上尉排長.天威部隊部隊長）
  - [賀一航](../Page/賀一航.md "wikilink")（[士官長退伍](../Page/士官長.md "wikilink")）
  - [王月慧](../Page/王月慧.md "wikilink")（首批雇員女神龍）
  - [徐家琪](../Page/徐家琪.md "wikilink")（女性專業士官班第一期，第一批軍職女神龍，民國84年4月號196期吾愛吾家封面主角，跳傘紀錄220餘次)
  - [曾英志](../Page/曾英志.md "wikilink")（士官長退伍，跳傘紀錄1,442次）
  - [彭勇智](../Page/彭勇智.md "wikilink")（士官長退伍，跳傘紀錄1,250次)

## 殉職英烈

  - [祝宗權](../Page/祝宗權.md "wikilink")（中華民國首位高空傘兵，天兵忠靈祠記載在高空傘訓練意外中殉職）
  - [許志遠](../Page/許志遠.md "wikilink")（天兵忠靈祠記載在高空傘訓練意外中殉職）
  - [葉國雄](../Page/葉國雄.md "wikilink")（天兵忠靈祠記載在高空傘訓練意外中殉職）
  - [林志輝](../Page/林志輝.md "wikilink")（天兵忠靈祠記載在高空傘訓練意外中殉職）
  - [鄭瑞和](../Page/鄭瑞和.md "wikilink")（天兵忠靈祠記載在高空傘訓練意外中殉職）

## 参考文献

  - [國軍歷史文物館](../Page/國軍歷史文物館.md "wikilink")：[〈陸軍航空特戰部隊特展〉](http://museum.mnd.gov.tw/Publish.aspx?cnid=1458&p=36817)
  - [〈神龍小組個個技藝超群，身兼二職抗壓強〉](https://web.archive.org/web/20071206091629/http://mna.gpwb.gov.tw/mnanew/internet/NewsDetail.aspx?GUID=36252)，[軍聞社](../Page/軍聞社.md "wikilink")，2007年10月17日
  - 李強生
    專訪：[〈神龍老教頭張輯善　曾完成總統府前跳傘創舉〉](http://www.airborne.idv.tw/forum/showthread.php?t=2013)，軍聞社，2007年11月21日
  - [《美軍顧問團在臺工作口述歷史》](http://www.books.com.tw/exep/prod/booksfile.php?item=0010433519)之《李法能將軍訪談》、《張輯善先生訪談》（作者：鄧克雄，臺北：
    國防部史政編譯室），民國97年初版，ISBN：9789860137828

## 外部链接

  -
## 参见

  - [中華民國陸軍](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")
      - [陸軍航空特戰指揮部](../Page/陸軍航空特戰指揮部.md "wikilink")
      - [高空特種勤務中隊](../Page/高空特種勤務中隊.md "wikilink")
      - [高空排](../Page/高空排.md "wikilink")
  - [空降兵](../Page/空降兵.md "wikilink")

[中華民國](../Category/空降兵.md "wikilink")
[Q](../Category/中華民國陸軍.md "wikilink")
[Category:中華民國特種部隊](../Category/中華民國特種部隊.md "wikilink")
[Category:1962年建立的组织](../Category/1962年建立的组织.md "wikilink")
[Category:軍事特種部隊](../Category/軍事特種部隊.md "wikilink")

1.  [【獨家】女神龍呂書羽　首位完成美高空滲透跳傘女官](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20140908/465775/)